\documentclass{article}
\usepackage[a4paper, total={6.5in, 9.5in}]{geometry}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{enumitem}

\title{Relazione Sprint 0}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introduzione}
Lo Sprint zero è una fase fondamentale della creazione del progetto, dedicata a una prima pianificazione del prodotto prima di iniziare gli sprint di sviluppo veri e propri.

\section{Ruoli}
I ruoli ricoperti dal team sono:
\begin{itemize}[label={--}]
    \item \textbf{Scrum Master:} Cristian Orsi
    \item \textbf{Product Owner:} Enis Brajevic
    \item \textbf{Developer 1:} Matteo Fornaini
    \item \textbf{Developer 2:} Mattia Ferrarini
    \item \textbf{Developer 3:} Enrico Mazzotti
    \item \textbf{Developer 4:} Lorenzo Giarrusso
\end{itemize}

\section{Modalità di lavoro}

\subsection{Tempi}
Il team sceglie di lavorare cinque giorni a settimana, al fine di avere sufficiente tempo libero per riposare e riacquistare energie. Non sono stati posti limiti invece all'orario giornaliero, lasciando ad ogni sviluppatore la libertà di lavorare il numero di ore preferito e nei momenti preferiti. Questo permette di gestire al meglio gli stili di vita dinamici e differenziati dei membri del team. 

\subsection{Canali di comunicazione}
Il team sceglie di utilizzare Mattermost per instant messaging, necessario quotidianamente nel processo di sviluppo, e Microsoft Teams per videochiamate, che potrebbero essere necessarie in caso di impossibilità di uno o più membri a partecipare ad attività in presenza, ma anche per permettere una comunicazione più rapida e diretta.

\subsection{Convenzioni}
\subsubsection{Generale}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Lingua}: Inglese (solo per codice).
        \end{itemize}
\subsubsection{Python}
        \begin{itemize}
            \item PEP8;
            \item Documentazione Docstring;
            \item Utilizzo di type hinting dove possibile.
        \end{itemize}
\subsubsection{TypeScript}
    \begin{itemize}
        \item camelCase per nomi di variabili e funzioni;
        \item PascalCase per nomi di classi e interfacce;
        \item Documentazione JSDoc;
        \item Evitare l'uso di ``any'', preferendo il più possibile tipi specifici.
    \end{itemize}
\subsubsection{Versioning}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Workflow}: branching workflow;
        \item \textbf{Branch naming convention}: prefisso (e.g. ``feature/'', ``bugfix/'', ``docs/'') seguito da parte descrittiva composta da sole lettere minuscole con `-' come separatore (e.g. ``game-board'');
        \item \textbf{Commit naming convention}: formato imperativo (e.g. ``Add login endpoint'');
        \item \textbf{Merge su main}: solo previa preview positiva di un altro membro.
    \end{itemize}

\section{Attività di Team Building}
Durante lo Sprint zero sono state organizzate due attività di team building attraverso i due giochi: “Scrumble” e “Escape the Boom”. Queste attività hanno permesso ai membri del team di conoscersi meglio, migliorando collaborazione, intesa e comunicazione. Le attività hanno anche portato a creare un ambiente di sviluppo positivo, fondamentale per gli sprint successivi. Concluse le attività, è stata compilata la tabella di autovalutazione del team e una breve autovalutazione più discorsiva.

\section{Backlog di User Stories}
Il Product Owner si è occupato di scrivere, commentare nel dettaglio e assegnare una priorità alle user stories sul backlog. Successivamente, con l’aiuto del team di sviluppo, sono state controllate e comprese e solo dopo “pesate” con l’assegnamento di punti che stimano la user story in termini di complessità e fattibilità tecnica.

\section{Architettura del Prodotto}
Attraverso una panoramica, è stata descritta l’architettura del prodotto, definendo i componenti principali di rispettivamente Front-End, Back-End e Database e le rispettive interazioni tra loro.

\section{Schema UML}
Sono stati creati due schemi UML: un diagramma di Deployment e un diagramma dei Use Case. Il diagramma di Deployment rappresenta l’architettura fisica del sistema, mostrando come i componenti vengono distribuiti su Front-End, Back-End e Database; mentre nel diagramma dei Use Case sono state descritte le interazioni tra gli utenti e il sistema, evidenziando le funzionalità offerte dal software. Questo processo aiuta a comprendere il dominio del problema e le interazioni tra i diversi componenti.

\section{Mockup della Grafica}
Sono stati realizzati mockup della grafica per visualizzare diverse interfacce presenti nel prodotto. Questi serviranno per raccogliere feedback iniziali dagli stakeholder e per garantire che le aspettative visive fossero allineate con le funzionalità previste.

\section{Analisi dei Rischi e Fattibilità}
Durante lo Sprint zero, è stata condotta un'analisi dei rischi e della fattibilità del progetto. Questa fase ha coinvolto l'identificazione dei potenziali ostacoli che si potrebbero presentare durante la realizzazione, come rischi tecnici, di mercato e di risorse. Parallelamente, è stata analizzata la fattibilità del progetto in termini di tempo, costi e risorse disponibili, garantendo che gli obiettivi fossero realistici e raggiungibili. Questo processo ha permesso di fornire una visione chiara della pianificazione futura per garantire il successo del progetto.


\section{Conclusione}
In conclusione, lo Sprint zero ha fornito una base solida per il progetto, con un focus sulla creazione di un backlog prioritario, preparazione delle architetture tecniche, sulla definizione dei ruoli e sul conoscimento del team.



\end{document}



